\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
%\usepackage{kpfonts}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,intersections,through,backgrounds}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mdframed}
%\usepackage{pdfcomment}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Théorème}
\newtheorem{theoremedefinition}[definition]{Théorème et définition}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exemples}{Exemples}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{rappel}{Rappel}
\newtheorem*{remarque}{Remarque}
\newtheorem*{remarques}{Remarques}

\setlist[enumerate,1]{label=(\roman*)}
\setlist[itemize,1]{label=\textbullet}

\renewcommand{\k}{\mathbf{k}}
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\K}{\mathbf{K}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\U}{\mathbf{U}}
\newcommand{\C}{\mathbf{C}}
\newcommand{\F}{\mathbf{F}}
\newcommand{\doubleaccent}{\H}
\renewcommand{\H}{\mathbf{H}}
\newcommand{\Fe}{\mathcal{F}}
\newcommand{\E}{\mathbf{E}}
\newcommand{\slcr}{\P}
\renewcommand{\P}{\mathbf{P}}
\newcommand{\Co}{\mathcal{C}}
\renewcommand{\L}{\mathcal{L}}
\newcommand{\Normal}{\mathcal{N}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\parm}{\S}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\newcommand{\textempty}{\O}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\newcommand{\Sp}{\mathop{Sp}}
\newcommand{\im}{\mathop{Im}}
\newcommand{\Id}{\mathop{Id}\nolimits}
\newcommand{\Card}{\mathop{Card}}
\newcommand{\Aut}{\mathop{Aut}}
\newcommand{\Var}{\mathop{Var}}
\newcommand{\GL}{\mathop{GL}\nolimits}
\newcommand{\SO}{\mathop{SO}\nolimits}
\newcommand{\diff}{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand{\Vect}{\mathop{Vect}\nolimits}
\newcommand{\car}{\mathbf{1}}

\parindent0pt

\usepackage{babel}
\usepackage{draftwatermark}

\title{Décomposition en éléments simples}

\author{Vincent-Xavier \bsc{Jumel}}
\date{29 juin 2016}

\begin{document}
\maketitle

\SetWatermarkText{Brouillon}

\section*{Leçons}

\section*{Énoncé}

\begin{lemme}
  Soient $E$ un espace vectoriel de dimension 2 et $u\in\L(E)$
  un endomorphisme normal tel qu'il existe une base $\B$ telle
  que dans cette base, la matrice de $u$ soit $\left(\begin{array}{cc} a
  & -b \\ b & a \end{array}\right)$.
\end{lemme}

\section*{Preuve}

\begin{proof} Prenons $M$ la matrice $u$ dans une telle base.

  $M = \left(\begin{array}{cc} a & b \\ c & d \end{array}\right)$.

  $u$ normal ???

  $\vphantom{M}^tMM = M^tM$

  $\left(\begin{array}{cc} a^2+c^2 & ab+cd \\ ab+cd & b^2+d^2 \end{array}\right)
  =
  \left(\begin{array}{cc} a^2+b^2 & ac+bd \\ ac+bd & c^2+d^2 \end{array}\right)$

  On obtient donc le système suivant :

  $\left\lbrace\begin{array}{lcr}
    a^2+c^2 & = & a^2+b^2\\
    ac+bd & = & ab+cd
  \end{array}\right.$

  La première égalité nous donne $b = c$ ou $b = -c$
  \begin{itemize}
    \item On élimine le cas $c= 0$ car on aurait une matrice
      $\left(\begin{array}{cc}a & 0 \\ 0 & a\end{array}\right)$, ce qui
      n'est pas possible.
    \item Premier cas : $b=c$. Dans ce cas, $M = \left(\begin{array}{cc}
      a & b \\ b & d\end{array}\right)$ et $\left\lvert\begin{array}{cc}
      a-X & b \\ b & d-X\end{array}\right\rvert = X^2 -(a+d)X + ad
      -b^2$ possède un discriminant positif\pdfannot{Je ne suis pa
      bien l'implication logique qui découle de ça.}
    \item Deuxième cas : $b = -c$. Dans ce cas, on a $ac -cd = -ac +
      cd$, ce qui conduit à $2ac = 2cd$ ou encore $a = d$.
  \end{itemize}
  $M = \left(\begin{array}{cc} a & -c \\ c & a \end{array}\right) $.
\end{proof}

Pour le cas plus général d'un espace de dimension $n$, on peut faire une
récurrence sur la dimension.

Dans le cas où $n=1$, c'est vrai.

Supposons que ce soit vrai jusqu'au rang $n-1$.
\begin{itemize}
  \item $u$ admet au moins une valeur propre réelle $\lambda$.

    $E_\lambda = \ker u - \lambda I_E$.

    $E_\lambda$ est stable par $u$. $F = E_\lambda^\perp$ est stable par
    $u^*$ et aussi par $u$. ($u|_F$ et $u^*|_F = (u|_F)^*$ commuttent.)

    Donc $u^*|_F$ est normal et l'hypothèse de récurrence s'applique.
  \item $u$ n'admet pas de valeurs propres réelles.

    $\chi_u(X) = P(X)Q(X)$ avec $Q(X) = X - 2\alpha X + \beta$
    irréductible sur $\mathbf{R}$.

    $N = \ker Q(u)$.

    $Q(X) = (X - \lambda)(X-\overline{\lambda}), \lambda\in\mathbf{C}$

    $\det Q(u) = \det\underbrace{(u-\lambda I_E)}_{=0}\det(u -
    \overline{\lambda}I_E)$

    Donc $Q(u) = 0$ non injectif, donc $N \neq \lbrace 0 \rbrace
    \implies \exists x \neq 0 Q(u)(x) = 0$

    Posons $F = \mathrm{Vect}(x,u(x))$. C'est une famille
    $\mathbf{R}$-libre et $\dim F = 2$.

    $F = \mathrm{Vect}(u(x),u^2(x)))$

    $u^2(x) -2\alpha u(x) + \beta x = 0$

    $u^2(x) = 2\alpha u(x) + \beta x$

    $F$ est stable par $u$, $u|_F$ et $u^*|_F$ commuttent, donc $u|_F$
    est normal.

    $F^\perp$ est stable par $u$ et $u^*$.
\end{itemize}
\end{document}
